\documentclass[a4paper,12pt,DIV15]{scrartcl}
\usepackage[xetex,bookmarks=true,pdfstartview=FitH,bookmarksopen=true,
    colorlinks,citecolor=Blue,linkcolor=DarkBlue,urlcolor=Green,
    pagebackref=true,plainpages=false,pdfpagelabels=true,unicode=true,
    breaklinks=true,naturalnames=false,setpagesize=true,a4paper=true,hyperindex]{hyperref}
\usepackage[svgnames,hyperref]{xcolor} %color definition
\usepackage{tikz}
\input{common_header}
\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{\LARGE Einführung in Sage}\\
    {\large Einheit 08}\\
    {\large Zusammenfassung: Differentation und Integration}
\end{center}











\begin{thm}[Differentationsregeln]
Seien $f,g:D \rightarrow \mathbb{R}$ differenzierbare Funktionen und
$x_0 \in D$. Dann gilt
\begin{itemize}
\item {\color{red}Summe}: $(f+g)'(x_0)=f\,'(x_0)+ g\,'(x_0)$
\item {\color{red}Produktregel}: \[(f \cdot g)'(x_0) = f\,'(x_0) \cdot g(x_0) + f(x_0)g\,'(x_0)\] 
\item {\color{red}Quotientenregel}: \[\left(\frac{f}{g}\right)'(x_0) = \frac{f\,'(x_0) g(x_0) - f(x_0)
g'(x_0)}{(g(x_0))^2}\]
falls $g(x_0) \neq 0$ .
\item {\color{red}Kettenregel}: Seien $f:D_f \rightarrow \mathbb{R}$ und $g:D_g
\rightarrow \mathbb{R}$ mit $f(D_f) \subset D_g$. Ferner seien $f$ an
$x_0 \in D_f$ und $g$ an $y_0=f(x_0)$ differenzierbar. Dann gilt
\[ (g \circ f)(x_0) = g\,'(y_0) \cdot f\,'(x_0).  \]
\item {\color{red}Leibnizsche Regel}:
\[
(f \cdot g)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{\,(k)} g^{\,(n-k)}.
\]
\item {\color{red}Umkehrfunktion $f^{\,-1}$}:
\[(f^{\,-1})' \circ f = \frac{1}{f\,'}.\]
\end{itemize}
\end{thm}

\begin{thm}
Ist eine Funktion $f$ an $x_0$ differenzierbar und hat sie ein
lokales Extremum, so gilt $f\,'(x_0)=0$.
\end{thm}
\begin{thm}[Mittelwertsatz] 
Sei $f$ eine in dem Intervall $[a,b]$ stetige
und in $(a,b)$ differenzierbare Funktion. Dann gibt es ein $\xi \in
(a,b)$, so dass gilt
\[ \frac{f(b)-f(a)}{b-a}= f\,'(\xi). \]  
\end{thm}
\begin{thm}
Eine differenzierbare Funktion auf dem Intervall $I$ ist genau
dann konstant, wenn $f\,'(x)$ auf $I$ identisch verschwindet.
 \end{thm}


Die Aussage gilt auch für $\lim_{x \rightarrow a} f(x)=\lim_{x \rightarrow a} g(x)= \infty$ 
\end{bemerk}



\section{Taylorsche Formel}


\begin{defn}[Taylorreihe]
Sei $f:I \rightarrow \mathbb{R}$ unendlich oft  differenzierbar und seien
$x,x_0 \in I$, $x \neq x_0$. Dann nennt man die Reihe
\[ \sum_{n=0}^\infty \frac{f^{\,(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n \]
die {\color{red} Taylorreihe} von $f(x)$ um den Entwicklungspunkt
{\color{red} $x_0$}.

\bigskip
Die Taylorreihe stellt die Funktion $f$, wenn das Restglied $R_n(x,x_0)$ für $n
\rightarrow \infty$ gegen $0$ geht.
\end{defn}

\paragraph{Hinreichende Bedingungen:}
\begin{itemize}
\item Die Funktion $f$ läßt sich auf $I\cap (x_0-\delta, x_0+\delta)$ durch die Taylorreihe darstellen, wenn
\[
\delta:= \frac{1}{\limsup_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{A_n}}>0
 \]
mit $A_n=\sup_{x \in I}  \frac{|f^{\,(n)}(x)|}{n!}$ gilt.
\item Gibt es ein $M>0$, so dass $|f^{\,(n)}(x)|\leq M^n$ ist für $x \in
I$, $n \in \mathbb{N}$, so läßt sich $f$ auf $I$ durch die Taylorreihe
darstellen.
\item Es gebe ein $M$ mit  $f^{\,(n)}(x)\geq -M^n$, $x \in [a,b]$. Dann
gilt die Taylorreihendarstellung für alle $x \in [a,b]$ mit
$|x-x_0|<b-x$. 
\end{itemize}

\paragraph{Beispiele:}
\begin{itemize}
\item Ist $f(x) = \sum_{n=0}^k a_n x^n$ ein Polynom, so gilt für jeden Punkt $x_0 \in \R$
\[
 f(x) = \sum_{n=0}^\infty \frac{f^{\,(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n 
 = \sum_{n=0}^k  \frac{f^{\,(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n
\]
\item Für $f(x)=\exp(x)$ und $x_0 \in \mathbb{R}$ gilt 
\[ \exp(x)= \sum_{n=0}^\infty \frac{\exp(x_0)}{n!} (x-x_0)^n, \quad x
\in \mathbb{R}.\]
\item Für $f(x)=\log(x)$ und $x_0=1$ gilt
\[ \log (x) = \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n-1}}{n}(x-1)^n, \quad 0 <
x \leq 2.\]
\item Für $f(x)= (1+x)^a$, $a\in \mathbb{R}$  und $x_0=0$ gilt
\[ (1+x)^a= \sum_{n =0}^\infty \binom{a}{n}{x^n}, \quad -1 <
x < 1. \]
\end{itemize}

\section{Integration}


\paragraph{Eigenschaften:}
\begin{itemize}
\item Linearität
\[ \int_a^b (\alpha f + \beta g) dx = \alpha \int_a^b fdx + \beta
\int_a^b g dx \]
\item Monotonie
\[  f \leq g \quad \Rightarrow \quad \int_a^b f dx \leq \int_a^b g
dx.\]
\item Ist $f,g$ integrierbar, so auch $f+g$, $f*g$, $f-g$,
$\max\{f,g\}$, $\min \{f,g \}$. 
\end{itemize}

\begin{thm}
{\color{red} Stammfunktion} $F$: Ist $f$ stetig auf einem Intervall $I$ und $a \in I$, so ist 
\[F(x)= \int_a^x f(t) dt, x \in I \] eine differenzierbare Funktion mit
$F\,'(x)=f(x)$. 
\end{thm}
\begin{thm}
Ist $f$ stetig auf $[a,b]$, so gibt es ein $\xi \in [a,b]$ mit
\[\int_a^b f(x)dx = f(\xi) (b-a)\]
\end{thm}



\begin{defn}[Uneigentliche Integrale]
Sei $f$ auf $[a,b)$ erklärt (eventuell $b=\infty$) und sei $f$ auf jedem
abgeschlossenen Teilintervall integrierbar. Man definiert
\[  \int_a^b f(x)dx := \lim_{z \rightarrow b (-0)} \int_a^z f(x)dx,\]
falls der Limes existiert. Man spricht von einem {\color{red}
uneigentlichen Integral}.
\end{defn}

\subsection{Funktionenfolgen}
\begin{itemize}
\item Sei $(f_n)_n$ eine Folge integrierbarer Funktionen auf
$[a,b]$. Konvergiert $(f_n)_n$ gleichmäßig, so ist die Grenzfunktion
integrierbar mit
\[ \int_a^b \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x) dx = \lim_{n
\rightarrow \infty} \int_a^b f_n(x) dx .\]
\item Sei $(f_n)_n$ eine Folge differenzierbarer Funktionen auf
$[a,b]$. $(f\,'_n)_n$ konvergiere gleichmäßig und es existiere ein $x_0
\in [a,b]$ für den $f_n(x_0)$ konvergiert. Dann konvergiert $(f_n)_n$
gleichmäßig mit $( \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x))' = \lim_{n
\rightarrow \infty} f\,'_n(x)$.  
\end{itemize}
 
\begin{center}
    Sage-Notebook zur Integration:
     \url{http://sage.math.uni-goettingen.de/home/pub/48}
 \end{center}
\end{document}
